支那經濟急劇放緩，維尼面臨嚴峻挑戰

本週，乘客們在等候離開東莞的火車。在春節假期開始前兩個多月，工廠已給很多工人放
假。

中國東莞——中國消費者和企業正在失去信心。汽車銷售大跌。房產市場動盪。距春節尚
有兩個月，一些工廠已提前給工人放假。

近幾個月，中國經濟增速大幅下降，給國家主席習近平帶來了其執政六年以來可能最大的
挑戰。在國內，他面臨重振經濟增長可能會加重該國一些長期問題的困難抉擇，比如沉重
的債務負擔等。在國際舞台上，隨著川普總統的貿易戰加劇，他已被迫對美國做出讓步。
這對他的傷害有多大，可能取決於像余洪這樣的中國工人發現工作崗位消失的嚴重程度。
在最近的一個下午，46歲的余洪搭上了回湖北老家的火車，他有近三個月的無薪假。他打
工的那家東莞燈具廠大幅削減了工資、縮短了工時。

「現在大環境不一樣了，」余洪說。「對於農民工而言，希望能多賺點。」

東莞一家倒閉的工廠。「現在整個環境不一樣了，」一位在車站搭乘火車的農民工說。
LAM YIK FEI FOR THE NEW YORK TIMES

由於中國經濟數據的不可靠，很難衡量經濟變緩的程度。但已有跡象表明，該國的問題正
變得嚴重起來。

週五，中國官方公布的月零售總額和工業增加值意外疲軟，給全球股市帶來壓力。許多經
濟學家稱，此次經濟放緩是10年前全球金融危機以來最嚴重的一次，當時中國被迫注入了
數萬億美元，防止經濟脫離增長軌道。

「習近平把中國比作任何風暴都撼不動的大海，但此刻襲擊它的暴風雨是多年來最強大的
，」倫敦伊諾多經濟公司(Enodo Economics)的首席經濟學家戴安娜·喬伊利瓦(Diana
Choyleva)說，她估計增速甚至低於金融危機期間。

過去20年來，飛速增長的經濟給了中國領導人一個更大的平台。自中國首次尋求加入世界
貿易組織並舉辦2008年夏季奧運會以來，北京一直不需要向華盛頓或其他世界大國尋求幫
助。長期以來，作為一股增長動力和全球金融危機期間的一支穩定力量，中國在談判中大
體上都處於優勢地位。

習近平主席再也沒有這樣的優勢了。他前所未有地鞏固了對中國政治、社會生活和經濟的
控制。今年，他取消了任期限制，為自己成為終身主席——如果他選擇這麼做的話——打
下了基礎。儘管和美國的貿易戰提供了一隻易尋的替罪羊，但公眾對長期經濟下滑的指責
最終可能會落到他身上。政府已經下令審查經濟方面的壞消息。

習如今面臨更多的外交權衡。中國當局逮捕了兩名加拿大人，顯然是對加拿大應美國的要
求逮捕一名中國電信企業高管的報復。但在逮捕一事及另外的駭客攻擊指控上，中國官員
對川普政府採取了更為平靜的語調，因為貿易戰的陡然升級可能會嚴重損害經濟。

川普總統已覺察到了他的優勢。「中國剛剛宣布，由於我們和他們的貿易戰，他們的經濟
增長嚴重低於預期，」他週五在推特上說。（經濟減速始於關稅徵收以前，但關稅損害了
企業和消費者信心，如繼續徵收或加重將更為受挫。）

由於中國政府對重要行業和金融部門的牢牢控制，如遇經濟下滑，他們實際上比其他任何
國家都擁有更多槓桿來進行平衡。今年春天，北京曾經試圖讓經濟擺脫對債務的依賴，它
是造成經濟下滑的主因，但眼下正在逆轉這種做法。

中國已開始加大政府主導支出這類在過去曾拯救經濟的措施。為許多公路鐵路施工單位提
供裝備的國有巨頭徐州工程機械集團的董事長王民說，銷售額比一年前下跌了一半。

監管機構還下令銀行向民營企業提供更多貸款。部長們承諾對沒有裁員的企業進行補償。
環境控制的執行力度正在減弱，方便污染工廠繼續生產。

一些經濟學家認為，到明年年中，經濟增長將有所改善。到目前為止，中國似乎避免了全
球金融危機期間那樣的大規模失業。

但中國刺激經濟的選擇已經不像過去那麼有效了。

中國的未履行債務小幅但顯著上升，令一些放款人感到緊張。自金融危機以來採取的規定
，使中國的銀行管理人員對無法償還的貸款負有終身責任，這讓他們對擴大融資維持陷入
困境的企業更加謹慎。政府主導的支出增加了龐大的債務負擔，使這種長期拖累經濟增長
的情況更加嚴重。

從紙面上看，中國經濟一如既往地表現良好。官方數據顯示，與去年同期相比，截至9月
份的三個月，中國經濟增長了6.5%。

但在表面之下，經濟正在急劇放緩。外國投資上個月大幅下降。過去三個月的汽車銷量跌
幅創下紀錄。房屋竣工面積是衡量房地產市場健康狀況的一項指標，今年出現大幅下滑。
中國採購經理的情緒出現惡化。

「我們沒有活做了，我就決定回家休息，」東莞一家塑料廠46歲的工人李書蓮在火車站說
，她和丈夫以及十幾歲的女兒拎著幾個箱子。他們的工廠在10月給他們放了一週的假，在
11月又給了他們將近一週的假，兩次都幾乎沒有工資。加班工資也沒有了，所以李書蓮的
月收入幾乎減半，降至435美元（約合3000元）。

本月初，他們被告知三人都只能隔天上班並領取相應工資後，於是辭掉了工作，買了車票
，打算坐將近12個小時的火車，回到位於中國中部的家鄉。

「我從2005年出來打工以來，第一次回家這麼早，」李書蓮說。

企業表示，由於需求放緩，他們正在削減工時。之所以有削減的空間，部分原因是許多工
廠之前是在滿負荷運轉。

「很容易就能減少加班，」大眾汽車集團(Volkswagen Group)中國區首席執行官約赫姆·
海茲曼(Jochem Heizmann)說，該公司直接僱傭和通過合資企業僱傭了10萬名中國工人。

廣州的一家服裝廠。由於中國各地開發商資金短缺，該地區的一名建築工人說，他過去一
個月來只工作了兩個星期。 LAM YIK FEI FOR THE NEW YORK TIMES

在中國南方的製造業中心廣州和東莞，這种放緩非常明顯。

「今年大家回家要比以前早一些，」朱迪·朱(Judy Zhu)說，她在東莞火車站外開著一家
賣廉價塑料行李箱的小店。她最忙的時候通常是1月份，農曆新年假期通常在這個時候開
始，但今年她的銷售額早早出現了上升。

50歲的建築工人李曉紅站在廣州郊區一家招聘點附近。那裡掛著手寫的告示，列出一些低
工資的工作，但它們大都有年齡限制。沒有50歲以上的人能做的工作。

李曉紅說，過去一個月他只工作了两週，目前中國各地的房地產開發商普遍現金不足。
「以前很忙，每天工作12個小時，一個月才休息三五天，」李曉紅說。「現在都沒什麼活
做了。」
政府和私營部門的調查顯示，僱主對自己僱傭的人越來越謹慎。毫不奇怪，跳槽的人越來
越少。
「現在大家不敢跳槽，怕跳空了，」雷凱峰說，他是中國東南部商業中心廣州一家招聘公
司的招聘人員。
最大的問題是明年會發生什麼，特別是在依賴對美國出口的沿海地區。

青島的一個港口。對於依賴對美出口的沿海地區，最大的問題是：明年會發生什麼？
AGENCE FRANCE-PRESSE — GETTY IMAGES

由於庫存積壓，很多銷往美國的供應鏈上都積滿了額外庫存，因此美國進口商在未來幾個
月可能需要更少的商品。
「我現在也是很恐慌，害怕明年碰到企業寒冬，」中國東南部23歲的工程師西里爾·劉
(Cyril Liu)說，他在印刷電路板公司工作，最近沒接到什麼訂單，老闆給了他九天的無
薪假期。「我有很多朋友在一些較小的企業也很擔心。」

波事兒，吃草根用屎為，就可以生存到永遠

沒事兒